%% -*- coding:utf-8 -*-
\chapter{Vorwort}

Dieses Buch verfolgt zwei Ziele: erstens die vergleichende Analyse der wichtigsten syntaktischen Eigenschaften der
\ili{germanisch}en Sprachen und zweitens die Einführung eines bestimmten Formats für die Beschreibung und
den Vergleich von Sprachen. Der Rahmen, in dem die Analysen formuliert werden, heißt \emph{HPSG
  light}. Er basiert auf der Head-Driven Phrase Structure Grammar (HPSG) \citep{ps,ps2,HPSGHandbook} in der speziellen Version, die ausführlich in
\citew{MuellerLehrbuch3} beschrieben wird. HPSG light enthält allerdings keine komplizierten Merkmal"=Wert"=Matrizen
(AVMs). Sofern überhaupt AVMs verwendet werden, sind sie auf das Minimum reduziert und enthalten nur eine kleine Menge
von Merkmalen wie \argst für die Argumentstruktur, \comps für die Komplemente und \spr für den Spezifikator. Alle
übrigen Aspekte der Analysen werden in syntaktischen Bäumen dargestellt, die leichter zu lesen sind. Die Idee
hinter der Einführung von HPSG light besteht darin, ein Werkzeug für Linguistinnen und Linguisten bereitzustellen, die ein
Phänomen detaillierter beschreiben wollen, ohne sich dabei zwangsläufig mit allen
technischen Einzelheiten befassen zu müssen. Der Grad der Formalisierung entspricht dem, was in der Government"=and"=Binding"=Theorie,
im Minimalismus und in den weniger formalen Varianten der Konstruktionsgrammatik üblich ist. Was die eine formale Version
der Konstruktionsgrammatik betrifft, die eine Variante der HPSG ist, nämlich die Sign-Based Construction Grammar (SBCG, \citealp{Sag2012a}), so kann HPSG
light auch als eine Light"=Version von SBCG betrachtet werden, da die Unterschiede in den
abgekürzten Darstellungen und Bäumen, die in diesem Buch verwendet werden, vernachlässigt werden. Die hier vorgestellte Arbeit unterscheidet sich
von nicht"=formaler Arbeit in GB/Minimalismus und Konstruktionsgrammatik in einem wichtigen Punkt: Sie wird
durch implementierte Grammatiken gestützt, die die vollständige Version der HPSG einschließlich einer semantischen Analyse im
Rahmen der Minimal Recursion Semantics (MRS, \citew*{CFPS2005a}) verwenden. Die detaillierten Analysen werden in
Konferenzbänden, Zeitschriftenartikeln und Büchern beschrieben, und die Leserin bzw.\ der Leser ist eingeladen, diese
Quellen zu konsultieren, falls Interesse an den Details besteht. Die implementierten Grammatiken werden
mit der virtuellen Maschine Grammix \citep{MuellerGrammix} verteilt und können von der Webseite des Autors
heruntergeladen werden.\footnote{
\url{https://hpsg.hu-berlin.de/Software/Grammix/}, \today.} Grammix enthält die Grammatiken für
\ili{Deutsch}\footnote{
\url{https://hpsg.hu-berlin.de/Fragments/Berligram/}, \today. Die \ili{deutsch}e Grammatik ist in
\citew{MuellerLehrbuch,MuellerGS} und \citew{MOe2011a,MOe2013a} dokumentiert.
},
\ili{Dänisch}\footnote{
\url{https://hpsg.hu-berlin.de/Fragments/Danish/}, \today. Die \ili{dänisch}e Grammatik ist in
\citew{MOeDanish,MOe2013a,MOe2011a,MOe2013b} dokumentiert.
}, \ili{Englisch}\footnote{
\url{https://hpsg.hu-berlin.de/Fragments/English/}, \today. Die \ili{englisch}e Grammatik ist kleiner als die
\ili{deutsch}e und die \ili{dänisch}e Grammatik. Sie ist ein Proof of Concept einer lexikalistischen Analyse von Passiv, Benefaktiv\-
konstruktionen und Resultativkonstruktionen. Siehe \citew{MuellerLFGphrasal} und \citew{MOe2013a} für Details.
} und \ili{Jiddisch}\footnote{
\url{https://hpsg.hu-berlin.de/Fragments/Yiddish/}, \today. Die \ili{jiddisch}e Grammatik basiert auf
\citew{MOe2011a} und unveröffentlichter Arbeit von Jong-Bok Kim, Alain Kihm und mir zur
Prädikatstopikalisierung im \ili{Koreanisch}en und \ili{Jiddisch}en \citep*{MKK2019a}.
} die im Projekt CoreGram \citep{MuellerCoreGram} entwickelt wurden. Die jeweiligen Webseiten der Grammatiken enthalten eine Liste von Testsätzen,
die von den Grammatiken akzeptiert oder zurückgewiesen werden. Die Leserinnen und Leser sind eingeladen, diese
Sätze in das TRALE-System \citep{DKMM2004a-u,Penn2004a-u} einzugeben, das mit Grammix geliefert wird, und die vollständigen AVMs zu inspizieren.

Das Buch beginnt mit zwei einführenden Kapiteln: Das erste Kapitel stellt die \ili{germanisch}en Sprachen vor
und liefert grundlegende Fakten wie die Zahl der Sprecher, die Gebiete, in denen sie gesprochen werden, und einige historische
Fakten. Das zweite Kapitel behandelt die Phänomene, die im Rest des Buches behandelt werden, \zb Scrambling,
die Stellung von Adverbialen, Passiv, Satztypen und Fernabhängigkeiten. Das dritte Kapitel ist eine
Einführung in Phrasenstrukturgrammatiken, die seit \citegen{Chomsky57a} Formalisierung strukturalistischer Ideen
\citep{Bloomfield33a-u} die Grundlage fast aller Theorien bilden. Kapitel~\ref{chap-psg-xbar} führt nicht nur Phrasenstrukturgrammatiken ein,
sondern auch Grammatiken, die Abstraktionen über Phrasenstrukturregeln verwenden und letztlich zu sehr
abstrakten Grammatiken des auch aus der \xbart
\citep{Jackendoff77a} bekannten Typs führen. Kapitel~\ref{chap-valence} erklärt, wie das Konzept der Valenz
mit abstrakten Phrasenstrukturregeln kombiniert wird, um sicherzustellen, dass die richtige Anzahl und die richtige Art von
Elementen mit einem bestimmten Wort kombiniert wird. Zum Beispiel braucht ein Wort wie \emph{lachen} ein Subjekt und
ein Wort wie \emph{lesen} ein Subjekt und ein Objekt. Das muss irgendwo in einer
Grammatik repräsentiert werden, und Kapitel~\ref{chap-valence} erklärt, wie das in HPSG (light) gemacht wird. Die grundlegenden Unterschiede
in den Analysen von SVO- und SOV-Sprachen werden erläutert. Dieses Kapitel
erklärt außerdem, wie sich die verschiedenen Abfolgen von Subjekt und Objekten in einer Sprache wie dem \ili{Deutsch}en erklären lassen
(das sogenannte \emph{Scrambling}) und wie man die verschiedenen Stellungsmöglichkeiten in Sprachen wie dem \ili{Englisch}en
und den nord\ili{germanisch}en Sprachen einerseits und dem \ili{Deutsch}en, \ili{Niederländisch}en und \ili{Afrikaans} andererseits erfassen kann. Verbalkomplexe werden in Kapitel~\ref{chap-verbal-complex} behandelt, die Verberststellung (zur Fragebildung verwendet) und die Verbzweitstellung (für Aussagen) werden
in Kapitel~\ref{chap-verb-position} erläutert. Passiv und Kasuszuweisung im Allgemeinen werden in
Kapitel~\ref{chap-case} behandelt. Die \ili{germanisch}en Sprachen sind hier besonders interessant, da das \ili{Isländisch}e
zu dieser Sprachgruppe gehört und für seine quirky subjects bekannt ist (Subjekte im Genitiv, Dativ oder
Akkusativ, \citealp{ZMT85a}). Kapitel~\ref{chap-expletives} behandelt Expletivpronomen und wie sie
in den \ili{germanisch}en Sprachen verwendet werden, um Satztypen zu markieren. Zum Beispiel werden Expletiva im
\ili{Deutsch}en in Hauptsätzen verwendet, um die Anfangsposition zu füllen, sodass der Satz eine Aussage ist. Das \ili{Dänisch}e verwendet
Expletiva in eingebetteten Sätzen mit Subjekten als Interrogativelementen. Auch hier beeinflussen die Unterschiede in den
allgemeinen grammatischen Eigenschaften die Grammatik in anderen Bereichen, etwa bei der Stellung von Expletiva.

% The final chapter, Chapter~\ref{chap-HPSG-light}, is for advanced readers. It tries to relate the simplified version
% of HPSG that was used throughout the earlier chapters to HPSG as it is used in full-fledged HPSG publications.

Das letzte Kapitel, Kapitel~\ref{chap-outlook}, fasst kurz zusammen, was im Buch geschehen ist, und
verweist die interessierte Leserin bzw.\ den interessierten Leser auf einige weiterführende Literatur zur HPSG.

\ili{Deutsch}sprachige Folien, die für den von mir mit diesem Buch gehaltenen Kurs entwickelt wurden, sind auf GitHub verfügbar.\footnote{
\url{https://github.com/stefan11/germanic-syntax-slides}, 2021-09-14.
}
\ili{Deutsch}sprachige Vorlesungen zu den Kapiteln finden sich außerdem auf YouTube.\footnote{
\url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLXwGGsuPxWRp4AB2LsWH6LKc0II7uc6tg}
}

\section*{Zur Art der Veröffentlichung dieses Buches}

Lehrkräfte an Schulen und an vielen Universitäten werden vom Staat bezahlt, das heißt von der Öffentlichkeit (von Ihnen). Zu
ihren Aufgaben gehört die Erstellung von Lehrmaterial. Es gibt überhaupt keinen Grund, das
Lehrmaterial profit"=orientierten Verlagen zu überlassen. Im Gegenteil, Lehrmaterial sollte offen
und an die Bedürfnisse der Lehrenden anpassbar sein, die es verwenden wollen.

Eine Studie des American Enterprise Institute zeigt, dass der Preis von Hochschulbüchern von 1978 bis 2012 um 812\,\%
gestiegen ist, während die allgemeinen Verbraucherpreise nur um 250\,\% gestiegen sind.\footnote{
\url{https://www.aei.org/carpe-diem/the-college-textbook-bubble-and-how-the-open-educational-resources-movement-is-going-up-against-the-textbook-cartel/}.
2022-12-22.%
} Ähnliche Zahlen gibt es für wissenschaftliche Bücher im Allgemeinen und für Universitätslehrbücher. Mein Lieblingsbeispiel ist ein schmales Lehrbuch
zur Logik, \emph{Logik für Linguisten}, eine Übersetzung des \ili{englisch}en Lehrbuchs \emph{Logic for
Linguists} \citep{AAD73a}. Dieses Buch hat 112 Seiten. Es wurde vom Max Niemeyer
Verlag als Taschenbuch für 9,40€ verkauft. Dieser Verlag wurde von De Gruyter übernommen, und das Buch wird nun für \$126.00/89,95€ als
eBook und \$133,00/94,95€ als gebundene Ausgabe verkauft\footnote{
%  \url{http://www.degruyter.com/isbn/978-3-11-096350-2}. 2014-09-01.
Ich habe 2022 bemerkt, dass De Gruyter dieses Buch nicht mehr anbietet. Ich finde das sogar noch schlimmer.
} (siehe \citealp{MuellerOA} für weitere Beispiele und eine allgemeine Diskussion). Sowohl das eBook als auch das gedruckte Buch sind für Studierende unerschwinglich. Der Ausweg aus dieser höchst
problematischen Situation besteht darin, Bücher im Open Access zu veröffentlichen. Die PDF-Version dieses Buches ist für
alle kostenlos, und die gedruckte Ausgabe ist zu einem angemessenen Preis erhältlich, da das Buch unter
einer Creative-Commons-Lizenz steht und somit nicht einem
profit"=orientierten Verlag gehört und jede und jeder den eigenen Print-on-Demand-Dienst wählen kann, falls
der von Language Science Press standardmäßig angebotene Dienst teurer ist.

\if0
\section*{Geschlechterfragen}

\itdopt{M: drop section}

\citet{MB97a} führten eine Studie zu zehn zwischen 1969 und 1994 veröffentlichten
Syntaxlehrbüchern durch. Sie zeigten, dass einige der Lehrbücher Beispiele verwendeten, die Gewalt
gegen Frauen beschreiben. Beispiele wie \emph{John beats Mary.} oder \emph{John hits Mary.} waren in
den 1970er und 1980er Jahren häufig. Mir ist ein Aufsatz bekannt, der von zwei Autorinnen und einem
Autor verfasst wurde und ein \emph{John hits Mary}-Beispiel enthält. \citet[\page 812]{MB97a}
diskutieren einige noch extremere Fälle aus den von ihnen untersuchten Lehrbüchern. Darüber hinaus
wurden Frauen in stereotypen Situationen dargestellt, etwa beim Unterrichten von Kindern, niemals in
Arbeitssituationen mit Ausnahme der Arbeit als Sekretärinnen. Einige Beispiele waren explizit
sexistisch und bezeichneten Frauen als dumm und Männer als intelligent.


\citeauthor{MB97a} untersuchten die semantischen Rollen, in denen Frauen und Männer auftraten, und
prüften die Verwendung vollständiger NPs, Eigennamen und Pronomina. Sie stellten fest, dass Männer
häufiger als Frauen in Beispielsätzen auftreten und dass sie häufiger als Agens denn als
Experiencer/Patiens auftreten. Während offen sexistische Beispiele in der Zeit seit den 80er Jahren
aus den Lehrbüchern verschwanden, wiederholten \citet{PCKSDMC2017a} die Studien von
\citeauthor{MB97a} und stellten fest, dass sich in Bezug auf die Verteilung von Frauen und Männern in
Beispielen nicht viel geändert hat.

Ich denke, dass solche vorurteilsbehafteten Beispiele zu den Geschlechterstereotypen beitragen, die
die meisten von uns haben, da sie tief in unseren Gesellschaften verankert sind. Mikaela Wapman und
Deborah Belle führten eine Studie durch, in der sie Psychologiestudierende zu folgender Situation
befragten: Ein Vater und ein Sohn geraten in einen schrecklichen Autounfall, und der Vater wird
getötet. Der Sohn wird ins Krankenhaus gebracht und muss notoperiert werden, doch der Chirurg
weigert sich und sagt: „Ich kann nicht operieren -- dieser Junge ist mein Sohn!“ Frage: Wie ist das
möglich? Die Leute kamen mit allen möglichen Erklärungen wie schwulen Vätern, Geisterchirurgen und so
weiter, wobei sie die Möglichkeit übersahen, dass der Chirurg die Mutter des Kindes sein könnte. Dies
zeigt, dass die Vorstellung, Chirurgen seien männlich, tief in unseren Gesellschaften verankert ist
(dasselbe Experiment funktioniert im \ili{Deutsch}en, und es funktioniert in die andere Richtung mit
Krankenpflegern). Die offensichtliche Lösung für solche Probleme besteht darin, die Beschäftigung von
Frauen zu ändern und die Bezahlung von Berufen zu ändern, die üblicherweise von Frauen ausgeübt
werden. Dies ist ein politisches Problem, und es wäre hilfreich, wenn Frauen mindestens 50\,\% der
Positionen in politischen Systemen einnähmen. Viele der Probleme, die Frauen haben, lassen sich auf
einen Mangel an wirtschaftlicher Unabhängigkeit zurückführen. Es gibt eine gute Darstellung
ost\ili{deutsch}er Frauen, die die Folgen wirtschaftlicher Unabhängigkeit zeigt:
\url{https://www.mdr.de/zeitreise/schwerpunkte/ostfrauen-106.html}. Als die Mauer fiel und
ost\ili{deutsch}e und west\ili{deutsch}e Frauen sich vereinigten, herrschte große Verwirrung, da die
Themen, die sie ansprechen wollten, völlig unterschiedlich waren (siehe auch die
Videodokumentation des MDR). Fast alle Frauen in Ostdeutschland arbeiteten, Kinderbetreuung war
überall verfügbar und so weiter.

Was wir hier zu haben scheinen, ist ein Henne-Ei-Problem: Die Gesellschaft und die Stereotype wären
anders, wenn Frauen andere Berufe ausübten und besser bezahlt würden, aber die Stereotype hindern
Frauen daran, es überhaupt zu versuchen, weil sie sich in bestimmten Berufen nicht willkommen fühlen.
Hier spielt die Sprache eine wichtige Rolle. Das \ili{Deutsch}e markiert das Geschlecht bei
Berufsbezeichnungen: Man kann über \emph{Kindergärtner} und \emph{Kindergärtnerinnen} sprechen.
Betrachtet man das \ili{deutsch}e grammatische System, so ist der Plural unmarkiert für das
Geschlecht, aber es gibt die Form \emph{Kindergärtnerinnen}, die das Geschlecht explizit macht.
Studien zeigen, dass Rezipientinnen und Rezipienten seltener an Frauen denken, wenn die unmarkierte
Form verwendet wird. So zeigten beispielsweise \citet{SSB2001a}, dass den Leuten mehr Namen
männlicher Musiker einfallen, wenn sie nach ihrem Lieblings\emph{musiker} statt nach ihrem
Lieblings-\emph{Musiker} oder ihrer Lieblings-\emph{Musikerin} gefragt werden. Ein Vorschlag löste
dieses Problem durch die Verwendung von Abkürzungen, die beide Varianten verschmelzen:
\emph{MusikerIn}. Es wurden weitere inklusivere Formen entwickelt, die Menschen mit diversen
Geschlechtern einschließen: \emph{Musiker*in}. Diese Formen sind Standard in der Kommunikation der
\ili{Deutsch}en Forschungsgemeinschaft und einiger Universitäten (\zb die Humboldt-Universität zu
Berlin, an der ich derzeit arbeite).

Während das sogenannte \emph{Binnen-I} dazu beiträgt, Frauen in der Kommunikation sichtbar zu machen,
hilft dies bei Lehrbüchern wenig, da entsprechende Formen in Beispielen eher selten verwendet werden.
Um also nicht"=männliche Leserinnen und Leser sich willkommener fühlen zu lassen, müssen andere
Mittel eingesetzt werden. Man muss an den Referenten arbeiten, die in Beispielen verwendet werden.
Die in den Aufsätzen und Lehrbüchern, aus denen ich Syntax gelernt habe (geschrieben in den 80er und
90er Jahren), am häufigsten verwendeten Namen waren \emph{John} und \emph{Mary} bzw.\ \emph{Karl} und
\emph{Maria} in \ili{deutsch}en Publikationen. (Bücher zur HPSG, die geschlechtsneutrale Namen wie
\emph{Kim} und \emph{Sandy} verwendeten, waren eine frühe Ausnahme \citep{ps,ps2}.) Ich habe in
meinen Publikationen nie diskriminierende Beispiele verwendet und Stereotype vermieden, aber ich habe
ebenfalls \emph{Karl} und \emph{Maria} verwendet, und ich ließ \emph{den Mann} Bücher lesen und
\emph{der Mann} \emph{der Frau} oder \emph{dem Kind} (Neutrum) Bücher geben. Ein Grund dafür, dass es
in \ili{deutsch}en Beispielen mehr männliche Referenten gibt, ist, dass das maskuline
Flexionsparadigma zwischen allen vier Kasus unterscheidet, während das feminine Nominativ und
Akkusativ sowie Genitiv und Dativ zusammenfallen lässt. Das Neutrum liegt irgendwo dazwischen:
Nominativ und Akkusativ sind synkretisch. Tabelle~\ref{table-German-case-syncretism} gibt einen
Überblick über die Situation.
\begin{table}
\begin{tabular}{llll}\lsptoprule
           & Maskulinum & Femininum & Neutrum\\\midrule
Nominativ  & der Mann   & die Frau  & das Kind\\
Genitiv    & des Mannes & der Frau  & des Kindes\\
Dativ      & dem Mann   & der Frau  & dem Kind\\
Akkusativ  & den Mann   & die Frau  & das Kind\\
\lspbottomrule
\end{tabular}
\caption{\label{table-German-case-syncretism}Flexionsmarkierung innerhalb von Nominalphrasen femininen und maskulinen Geschlechts. Nur das maskuline
  Paradigma ist eindeutig für Kasus markiert.}
\end{table}  
Wenn man männliche Referenten vermeiden möchte, könnte man Tiere verwenden, aber je nach verwendetem
Verb würde ein Delfin als Subjekt keinen Sinn ergeben. Eine Möglichkeit, dieses Problem zu lösen,
besteht also darin, Eigennamen wie \emph{Kim}, \emph{Sandy} und \emph{Chris} zu verwenden, die unisex
sind. Dies ist natürlich nur möglich, wenn der Kasus unwichtig ist, da Eigennamen in fast allen
\ili{germanisch}en Sprachen nicht nach Kasus flektiert werden (mit Ausnahme des \ili{Isländisch}en,
\citealp[\page 443]{ZMT85a}).

Wie oben erwähnt, gibt es eine gewisse Tradition, welche Namen in linguistischen Beispielen verwendet
werden: Im \ili{Englisch}en waren es \emph{John} und \emph{Mary}, im \ili{Deutsch}en \emph{Karl} und
\emph{Maria}, \ili{niederländisch}e Autorinnen und Autoren verwendeten \emph{Jan} und \emph{Piet} und
\emph{Marie}. Da es in diesem Buch um \ili{germanisch}e Sprachen geht, dachte ich, ich sammle Namen,
die für die behandelten Sprachen typisch sind. Es ist klar, dass der Namenstrick nicht global
funktioniert. Ich erfuhr, dass \emph{Gert} in den \ili{skandinavisch}en Ländern sowohl für Frauen als
auch für Männer verwendet werden kann, aber in Deutschland bezieht sich dieser Name ausschließlich
auf Männer.\footnote{%
Siehe Bernadette La Hengsts Lied \emph{Ein Mädchen namens Gerd}, das eine Parallele zu \emph{A boy
  named Sue} von Johnny Cash darstellt: \url{https://www.youtube.com/watch?v=Y6WVcOk4D3c}, 2020-06-26.
} Darüber hinaus assoziieren Sprechergemeinschaften möglicherweise bestimmte Namen mit Frauen und
Mädchen, da es in einer bestimmten Gemeinschaft mehr weibliche als männliche Personen mit diesem Namen
gibt und umgekehrt. Und schließlich gibt es Unterschiede auf der individuellen Ebene: Sie kennen
vielleicht zufällig drei weibliche Connys und keinen männlichen, aber das kann sich im Laufe Ihres
Lebens ändern. Ein Beispiel über Conny, die bzw.\ der ein Buch liest oder ein Kind füttert, könnte
also je nach den Erfahrungen der Leserin bzw.\ des Lesers für oder gegen ein bestimmtes Stereotyp
wirken. Und natürlich kann sich die Zuordnung zu einem bestimmten Geschlecht im Laufe der Zeit
ändern: Ein Name, der häufiger an Mädchen vergeben wird, kann einige Jahrzehnte später häufiger an
Jungen vergeben werden. Was ich getan habe, ist also nicht perfekt, aber da ich hier feststelle, dass
alle Namen unisex sein sollen, einschließlich nichtbinärer Personen, ist es ein Schritt in die
richtige Richtung.

In einer Diskussion auf Twitter wies mich XY darauf hin, dass Namen nicht notwendigerweise zum
Geschlecht des Referenten passen. Es gibt berühmte Beispiele eines männlichen US-amerikanischen
Anwalts mit dem Namen Sue\footnote{
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Sue_K._Hicks}, 2020-07-06.
%\emph{Johnny Cash Is Indebted to a Judge Named Sue}. The New York Times, July 12, 1970, p.\ 66.
} und von Frauen mit dem Namen Michael (die Kolumnistin Michael Sneed, Chicago Sun-Times, und die
Bassistin der Bangles, Michael Steele).\footnote{
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Burnham}, 2020-07-06.
}
Im Prinzip müsste man also das Geschlecht des Referenten explizit machen. Aber genau das möchte ich
durch die Verwendung von Unisex-Namen vermeiden: Ich möchte keine Stereotype verfestigen. Indem ich
\emph{Sue} nicht verwende, muss ich nicht sagen, dass Sue ein Mann sein könnte.

Ein Sonderfall sind nichtbinäre Personen. Sie fühlen sich möglicherweise in Beispielen mit
Unisex-Namen wie \emph{Kim} und \emph{Sandy} nicht repräsentiert. Das ist der Grund, warum sie
manchmal Namen wählen, die von binären Personen nicht verwendet werden. Kirby Conrod schlug vor, dass
nichtbinäre Personen die Erlaubnis erteilen, ihre Namen zu verwenden, und erlaubte mir, ihren (Kirbys)
zu verwenden, was ich an einigen Stellen im Buch tue.
% https://nonbinary.miraheze.org/wiki/Names

%Kim Gerdes (\ili{German} linguist), Kim Wilde (\ili{British} pop singer).

Tabelle~\ref{table-given-names-used-in-the-book} zeigt die Namen, die ich im gesamten Buch verwende.

\begin{table}
\begin{tabular}{llp{4cm}p{4cm}}\lsptoprule
Sprache    & Name      & weibliche Basis         & männliche Basis\\\midrule
\ili{Dänisch}      & Gert/Gerd & Asgjerd, Hallgerd, Hildegard, Ingjerd        & Gerhard\\
\ili{Niederländisch}       & Robin     &                      & Robrecht, Robert\\ %https://nl.wikipedia.org/wiki/Robin_(voornaam)
            & Benedikt \\
\ili{Deutsch}      & Conny     & Constanze, Cornelia  & Conrad, Constantin\\
            & Aicke     & & Eckehard \\
\ili{Englisch}     & Chris     & Christina, Christine & Christian, Christoph(er)\\
            & Kim       & Kimberly             & Kimberly, Kimball,\newline Joachim, Joakim\\
            & Sandy     & Sandra               & Alexander, Sander, Alasdair\\
nichtbinär  & Kirby\\
            & Elvan\\% from Wiki
\lspbottomrule
\end{tabular}
\caption{\label{table-given-names-used-in-the-book}Diese Tabelle listet die im Buch verwendeten Namen für
  die angegebenen Sprachen auf}
\end{table}
%\end{sideways}

\fi

% Gereon Haider is not OV -> VO but rather OVO -> VOO

The first edition of the book claimed that Hubert Haider derives the English clause structure from a
SOV base configuration, but as Gereon Müller pointed out to me, this is not the case. The English
SVOO order is derived from SOVO by movement of the verb. Section~\ref{sec-vo-derived-from-ov} was
adapted accordingly.

% 7.2024
The concept of lexical rules is explained in more detail
(p.\,\pageref{page-lexical-rule-explanation-start}). %--\pageref{page-lexical-rule-explanation-end}).
Apart from this, I added the discussion of expletive insertion in Danish intransitives (example (\ref{ex-at-der-ikke-læser-han-en-bog}) on
p.\,\pageref{ex-at-der-ikke-læser-han-en-bog}), which can be accounted for in the same way as
impersonal passives in Danish. I added an explanation of the mapping from \argst to \comps for
perfect and passive participles in German (Section~\ref{sec-Mapping in the Germanic OV
  languages}). Figure~\ref{fig-zu-reparieren-versucht-wurde} for the analysis of the remote passive contained a mistake, which was
fixed for the new edition. I thank Elisabeth Eberle for pointing out problems with this figure. Elisabeth used the book in the tutorial of our
Germanic syntax lecture. Thanks for comments, questions, and discussion.


% 27.07.2024
I added an exercise and the solution for German V2 including a valence feature.

% 27.05.2025 Foroese -> Faroese

% 26.06.2025 she fehlte in Glossen Verbalkomplexkapitel

% 04.07.2025 in Lösungen Zuges ist nbar nicht n
% Hinzufügen einer Aufgabe, eine PSG für die Bäume zu erstellen

% 12.07.2025
I added a more detailed explanation of the concept of valence in Section~\ref{sec-valence} to make the fact that arguments can be
optional even more prominent. Section~\ref{sec-optional-arguments} on the analysis of optional arguments was added to repeat
this point after the formal analysis of arguments and adjuncts was presented.

% 18.08.2025 beaten -> defeated

% 2025-12-11 Added reference to \citep[280]{PS92a} for primary and secondary object

% 14.02.2026 Verweis auf SS88a, die auch das leere Expletivum annehmen.

% 22.06.2026 Verweis auf 12b statt auf 22b. Sina Zimmermann 

~\medskip

\noindent
Berlin, \today\hfill Stefan Müller


%      <!-- Local IspellDict: de_DE -->
